Что на самом деле сделал Google.
Я осознал. Только что. Наверное, я тормоз… но пока эта мысль нигде не озвучивалась.
Итак, пока все спорят, насколько хорош браузер Chrome, меряются тестами и ждут портов на Линукс и Мак, основная революция произойдет совсем не там.
Она кроется в маленькой незаметной кнопочке «создать ярлыки приложения».
Воспользовавшись этой функцией, вы получаете на рабочем столе или в главном меню ярлык на свой любимый сайт, который откроется без панели навигации и прочих ненужных элементов. Например, я первым делом создал такой ярлык для Google Reader. И удивился, насколько шустро он стал работать. Ну собственно, ничего удивительного. Наверняка для своих приложений Гугл оптимизировал JavaScript и собственный же движок.

Ну да суть не в этом. Что я получил? Я получил отличный, удобный, шустрый RSS-reader, который ничуть не уступает своим традиционным аналогам. Потом я наткнулся на забавную статью о том, как можно тем же способом получить неплохой калькулятор. А сколько уже небольших, приятных сервисов существует в сети? Тут и календари и текстовые редакторы и даже сложные графические приложения.
А теперь вспоминаем, какие основные особенности нового браузера от Google: оптимизация работы JavaScript (ускорение просто в разы!) и самостоятельные потоки для каждого окна. То есть одно кривое приложение не подвесит и не повалит остальные (сейчас может, но это исправят). В результате мы получаем… почти идеальную платформу для приложений.

Полная кросс-платформенность. HTML и JavaScript худо-бедно, но работают на любой операционной системе (где будет Google Chrome). Простота разработки и огромное количество готовых фреймворков. Огромное количество удобных бесплатных редакторов и сред разработки. Решение проблемы с обновлениями софта. Пользователь автоматически работает с самой последней версией. Замечательная обратная связь и статистика. Вы будете совершенно точно знать, какие функции вашей программы наиболее востребованы, оценивают ли пользователи ваши гениальные идеи или применяют приложение совершенно неожиданным способом. Кстати, не удивлюсь, если в Chrome встроен сборщик статистики, который отправляет много интересной информации в Корпорацию Зла Google. Но не удивлюсь и в том случае, если он туда не встроен. :)

Теперь следующий тонкий момент: браузер с открытым исходным кодом. Значит, наработками Google смогут воспользоваться и разработчики других, альтернативных браузеров. Даже великий и ужасный IE сможет включить аналогичные функции. И вот как раз это Google и надо. Зачем распространять свой браузер, если основную фичу можно продвинуть руками конкурентов. И пусть даже доля Chrome будет два процента, но если при этом все остальные браузеры станут поддерживать интернет-приложения, Google своего добьется.

А добьется он того, к чему стремится уже очень давно: повальной миграции пользователей на веб-приложения и сервисы. И кажется, на этот раз у него это получится. Да, серьезный софт, завязанный на сложные вычисления или требующий низкоуровневой работы с железом, никуда не денется. Но посмотрите сами на свой рабочий стол. Много там таких приложений? А сколько всяких мелких утилит для ежедневной работы? А ведь приличное их количество может работать через веб, ничуть не теряя функциональности.
К слову, никто не мешает делать ссылку и на локальную копию веб-сайта. И не удивляйтесь, если завтра ваша любимая программа X выйдет не в виде исполняемого файла, а в виде кучи HTML и JS кода, распакованного на ваш жесткий диск.

В общем, скоро мы окажемся в новом мире. Которым будет править не Microsoft, но Google.